

\textbf{PARTIE I}

\medskip

Dans un centre de traitement du courrier, une machine est équipée d'un lecteur optique automatique de reconnaissance de l'adresse postale. Ce système de lecture permet de reconnaître convenablement 97\,\% des adresses ; le reste du courrier, que l'on qualifiera d'illisible pour la machine, est orienté vers un employé du centre chargé de lire les adresses. 

Cette machine vient d'effectuer la lecture de neuf adresses. On note $X$ la variable aléatoire qui donne le nombre d'adresses illisibles parmi ces neuf adresses.

On admet que $X$ suit la loi binomiale de paramètres $n = 9$ et $p = 0,03$.

\medskip



La probabilité qu'au moins une des neuf adresses soit illisible pour la machine est:
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{4}{X}}
\textbf{a.~} $P(X < 1)$ &\textbf{b.~} $P(X \leqslant 1)$ &\textbf{c.~} $P(X \geqslant 2)$ &\textbf{b.~} $1- P(X = 0)$ 
\end{tabularx}
\end{center}
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{PARTIE II}

\medskip

Une urne contient 5 boules vertes et 3 boules blanches, indiscernables au toucher. 

On tire au hasard successivement et sans remise deux boules de l'urne.

On considère les évènements suivants:

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] $V_1$ : \og la première boule tirée est verte \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $B_1$ : \og la première boule tirée est blanche \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $V_2$ : \og la seconde boule tirée est verte \fg{} ;
\item[$\bullet~~$] $B_2$ : \og la seconde boule tirée est blanche \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

\begin{enumerate}[resume]


\bigskip

